---
description: Makerspaces, FabLabs o Ateneus de Fabricació
---

# Espacios Makers

{% embed url="https://www.educacionmaker.org/que-es-un-makerspace/" %}

Los espacios Maker, Makerspaces en inglés, FabLabs o ateneus de fabricación, son lugares en los que la gente puede ir a usar herramientas y máquinas para construir diferentes cosas. Estos tienen diferentes tipos de máquinas y herramientas según su especialidad.&#x20;

<figure><img src="../.gitbook/assets/image (22).png" alt=""><figcaption></figcaption></figure>

Un **makerspace** es un espacio físico de colaboración abierta donde las personas tienen acceso a recursos, conocimientos, conexiones profesionales, herramientas y materiales que se comparten para trabajar en sus proyectos con la finalidad de crear objetos y/o artefactos; por otro lado, los **makerspaces escolares** son el lugar donde los alumnos tienen la libertad de diseñar, crear y modificar sus propios artefactos. Estos espacios cuentan con herramientas para dicho propósito por lo cual  se aprende de materiales y herramientas para su adecuada manipulación, así también de las precauciones que se debe tener al realizar diversos trabajos. La función principal de un makerspace escolar es permitir a los docentes y alumnos la generación de conocimientos relacionados con la currícula escolar, a través de la construcción de objetos y proyectos.

<figure><img src="../.gitbook/assets/image (51).png" alt=""><figcaption></figcaption></figure>

El tipo de makerspace que tenga una escuela dependerá de las necesidades y posibilidades de cada escuela; sin embargo, es natural que, una vez que comiencen a trabajar en el espacio, esté vaya creciendo según la demanda de los alumnos y los docentes. Muchos makerspaces han sido creados modificando un aula e integrando herramientas y materiales propios de papelería o ferretería. Una vez que se da este pasó, los espacios crecen poco a poco ocupando, incluso, las bibliotecas escolares e integrando herramientas de carpintería, textil, fabricación digital, entre otros.

<figure><img src="../.gitbook/assets/image (54).png" alt=""><figcaption></figcaption></figure>

<figure><img src="../.gitbook/assets/image (14).png" alt=""><figcaption></figcaption></figure>

<figure><img src="../.gitbook/assets/image (64).png" alt=""><figcaption></figcaption></figure>





## **Características y beneficios:**

{% embed url="https://www.educacionmaker.org/retos-y-desafios-de-un-makerspaces-escolar/" %}

{% embed url="https://www.youtube.com/watch?v=HGT9JmAk_zI" %}

* Suponen una [**metodología activa**](https://www.unir.net/educacion/revista/noticias/metodologias-activas-en-el-aula-o-la-interseccion-de-la-taxonomia-de-bloom-y-la-piramide-de-aprendizaje/549203615099/) y de **carácter eminentemente práctico**, que empodera a los estudiantes. Ellos hablan, se escuchan y toman decisiones dentro del grupo. _Aprenden haciendo_, perspectiva que suele abandonarse según vamos ava~~n~~zando en las etapas educativas (comparemos la manipulación en Infantil y en Secundaria).
* **Los alumnos se equivocan y aprenden de sus errores**, mejoran sus diseños partiendo de esos errores y gestionan la frustración, desarrollando la capacidad de seguir adelante, con perseverancia, y entienden el fracaso como parte normal y necesaria del aprendizaje. Es el sistema de ensayo y error.
* **Estos espacios facilitan la** [**inclusión**](https://www.unir.net/educacion/revista/noticias/la-inclusion-en-el-aula-y-el-valor-de-la-amistad-un-tandem-ganador/549203631434/), por medio de los diferentes papeles que los estudiantes pueden desempeñar dentro de los grupos, es un [aprendizaje cooperativo](https://www.unir.net/educacion/revista/noticias/el-rompecabezas-del-aprendizaje-cooperativo-introduccion-y-creacion-de-grupos/549201660637/) en el que se fomenta el sentimiento de comunidad, la [tolerancia](https://www.unir.net/educacion/revista/noticias/tolerancia-un-valor-indispensable-para-la-vida-como-puede-trabajarse-en-el-aula-y-desde-casa/549203651785/) y el respeto.
* Se motiva a los alumnos con **objetivos y temáticas interesantes** para ellos, **ligadas al mundo real y a problemas existentes**. Los alumnos se apasionan y se involucran. Construir algo que les gusta les hace sentir orgullosos. Mejora su [concentración](https://www.thetechedvocate.org/10-reasons-to-create-makerspaces-in-your-school/?utm\_source=twitter\&utm\_medium=social\&utm\_campaign=ReviveOldPost) y les invita a preguntar, fomentando su creatividad, su [curiosidad](https://www.unir.net/educacion/revista/noticias/la-curiosidad-mejora-y-facilita-el-aprendizaje/549203637094/) y la [cultura emprendedora](https://www.blog.andaluciaesdigital.es/movimiento-maker-en-educacion/), mediante el pensamiento lógico y la experimentación, animándoles a[ investigar](http://blog.innovaeducacion.es/5-razones-introducir-espacios-maker-escuela/).
* **Sirven para todas las edades.** Como decíamos, no tiene por qué incluir las nuevas tecnologías, aunque suele hacerlo, siendo muy útiles para desarrollar la [competencia digital](https://www.unir.net/educacion/revista/noticias/el-necesario-desarrollo-de-la-competencia-digital-del-profesorado/549203517804/) y tecnológica de los alumnos. Un DIY ([_Do It Yourself_](https://youtu.be/rBIYhqh5Qtg)) electrónico y digital. **Pueden ser proyectos** [**transversales**](https://repositorio.uam.es/handle/10486/681647)**, implicando más de una asignatura, más de un curso o diferentes edades, rompiendo, así, con la habitual** [**educación compartimentada**](https://www.unir.net/educacion/revista/noticias/las-nuevas-pedagogias-se-imponen-al-aprendizaje-compartimentado/549203602359/).
* Todo lo anterior implica un **aumento de la autonomía de los estudiantes**, así como de su autoestima y, en muchas ocasiones, una mejora del comportamiento. Contribuye al [desarrollo](https://youtu.be/oQvcbLmNfok) de su capacidad de resolución de problemas, de su [pensamiento crítico](http://blog.tiching.com/critical-thinking-aprender-cuestionarse-la-informacion/) y de sus habilidades blandas o _soft skills_ (destrezas comunicativas, personales y emocionales, esto es, no cognitivas).
* **Presencia, por tanto, de las** [**cuatro Cs**](http://blog.tiching.com/las-4cs-educacion-del-siglo-xxi/) **fundamentales en la educación**: curiosidad, creatividad, competencias y cooperación. Además de muchas otras ventajas para los [estudiantes del siglo XXI](http://blog.tiching.com/las-14-cs-necesarias-para-el-alumnado/).





{% embed url="https://www.demcointeriors.com/blog/6-schools-6-makerspaces-1-big-win/" %}

{% embed url="https://www.makerspaces.com/25-makerspace-projects-for-kids/" %}
